\begin{biblio}

\bibitem{Grune}
Grune, L. Nonlinear model predictive control / L. Grune, J. Pannek // Springer London. -- 2011

\bibitem{Rawlings}
Rawlings, J.B. Model Predictive Control: Theory and Design / J.B. Rawlings, D.Q. Mayne // Madison: Nob Hill Publishing. -- 2009

\bibitem{Islam}
Islam, M. Dynamics and control of quadcopter using linear model predictive control approach / M. Islam, M. Okasha, M.M. Idres // AEROS Conference: Materials Science and Engineering. -- 2017

\bibitem{Rodriguez}
Rodriguez, J.V. Implementation and comparison of linearization-based and backstepping controllers for quadcopters / J.V. Rodriguez // Eindhoven. -- 2017

\bibitem{Bangura}	
Bangura, M. Real-time Model Predictive Control for Quadrotors / M. Bangura, R. Mahony // 19th IFAC World Congress, Cape Town, South Africa. -- 2014

\bibitem{Kurak}
Kurak, S. Control and Estimation of a Quadcopter Dynamical Model / S. Kurak, M. Hodzic // Periodicals of Engineering and Natural Sciences, Vol.6, No.1, March 2018. -- pp. 63-75

\bibitem{Sebatino}
Sebatino, F. Quadrotor control: modeling, nonlinear control design and simulation / F. Sebatino // KTH Electrical Engineering. -- 2015

\bibitem{Neff}
Neff, A. Linear and Non-Linear Control of a Quadrotor UAV / A. Neff // Clemson University. -- 2007

\bibitem{Pavlovec}
Павловец, М.Е. Применение методов машинного обучения в системах управления по прогнозирующей модели / М.Е. Павловец, Н.М. Дмитрук // XIX Международная научная конференция по дифференциальным уравнениям "Еругинские чтения - 2019": материалы международной научной конференции. Могилев, 14-17 мая 2019 г. -- С. 127-129

\bibitem{Tyatyushkin}
Тятюшкин, А.И. Методы оптимизации и программная система для решения прикладных задач оптимального управления / А.И. Тятюшкин, О.В. Моржин // Иркутский государственный университет путей сообщения.

\bibitem{Orlov}
Орлов, Ю.В. Численные методы задач оптимального обобщенного управления / Ю.В. Орлов, Д.Д. Разумовский // Автомат. и телемех., 1993, выпуск 5, 44-51.

\end{biblio} 